大陸連VPN也封鎖

好似北韓咁咪得

林日彥 堅‧離地城
天朝腳下臣民有別
「以後返大陸點算？」Fan在大吐苦水。

「何事如此惆悵呀？」我問。

「大陸連VPN也封鎖，如是者我以後出差返大陸便不能翻牆上Facebook，不能上任何被大陸認為是敏感的網站，如此兩星期下來，實在很容易像與世隔絕兼脫節，甚至變成『孤獨精』呀！」經常往返大陸出差的Fan相當認真。

「想想一個國度的政府只能讓自己的國民活在如同『鎖國鎖城』的環境下，認真可悲。鎖資金、鎖資訊、鎖自由，事事可以鎖，唯一一樣鎖不了的就是霧霾，其實這也非常配合國情及意境，凡是看不清、摸不透，如此難得糊塗的生活，就當作是耳根清靜兼且眼不見為乾淨吧！Fan，你可知這種功力，並非人人可得，最少你我這種一直活在相對自由環境下的香港人，實在難以生存及理解。」我嘲諷地說。

五毛產業鏈有特權

「Fan，是次如此一禁，人稱『五毛』的網絡打手會否收斂起來？」我天真地問。

「林日彥，你也真的太天真了，是次收緊是中國工信部要求各通信管理局加強處理，未經有關部門批准不得自行建立或租用VPN專線。至於哪些部門才可獲得批准，當然是天機。至於『五毛黨』在整個大陸社會維穩體系中一直扮演着一定角色，甚至早已形成了一條產業鏈，應該有特權吧！曾經有外國的教授研究過『五毛』產業鏈引申出來的經濟效力，有機會等我找回這篇論文出來和大家分享一下。」Fan說。

「Fan，果然是天朝腳下，臣民有別，我懂了！」我說。

zoelamyy@gmail.com